非港身分證報考DSE人數急增逾兩倍 多名內地生申聯招獲取錄

一年一度的中學文憑試（DSE），是本地生入讀大學途徑之一。早前有報道指，內地高考大軍覬覦香港大學及文憑試，更有補習班助內地生考DSE報讀大學，引起憂慮。教育局稱，考評局沒有統計「非本地學生」報考DSE數字，但根據教育局資料，今年持「非香港身份證」報考人數，較去年急升逾兩倍。

教育局長楊潤雄書面回覆教育界議員葉建源時表示，考評局不會收集與處理考務安排無關的個人資料，包括學生來源地，故該局沒有「非本地學生」報考文憑試統計數字，但若以身分證明文件統計，2014至2017年平均每年有數十人報考，平均報考逾3科，而2018年報考人數，更較2017年急升逾2倍，平均報考5.5科。

持非香港身分證報考文憑試考生人數及報考科目如下：

考試年份／報考人數／平均報考科目

2018／184／5.5

2017／55／5

2016／42／4.2

2015／41／3.7

2014／44／3.3

另外，過去5年（2013至2017）有68名非本地生以文憑試成績，透過聯招申請入讀資助學士學位課程，當中18人獲取錄，詳情如下：

申請年份／獲取錄總人數／按大學劃分人數／按來源地劃分人數

2017／10／中大（5），城大（3），港大（1），浸大（1）／中國內地（10）

2016／4／嶺大（2），城大（1），中大（1）／中國內地（4）

2015／2／城大（1），科大（1）／中國內地（2）

2014／0／0／0

2013／2／港大（1），理大（1）／澳門（1），越南（1）

楊潤雄稱「非本地生」聯招入學申請，只會與其他非本地生非聯招入學申請一併考慮，校方不會把有關申請人，計算在本地學生學額內。

當局目前規定，全港各院校合共要提供15000個大學學額予本地生，此外可用這為基數，另提供兩成即3000個非本地生學額，這些非本地生亦須支付他們所讀學位的所有成本，故不會跟本地生學額構成直接競爭。

00後

下年應該10 倍，呢d 通常都係一窩瘋

d 港媽好撚鍾意講

有料怕咩競爭

行得正企得正怕咩同15 億人爭學位

全方位取替土生土長講廣東話香港人

又咪係 係non jupas同local d asso / hd搶位, 屌佢老母

楊潤雄稱「非本地生」聯招入學申請，只會與其他非本地生非聯招入學申請一併考慮，校方不會把有關申請人，計算在本地學生學額內。

當局目前規定，全港各院校合共要提供15000個大學學額予本地生，此外可用這為基數，另提供兩成即3000個非本地生學額，這些非本地生亦須支付他們所讀學位的所有成本，故不會跟本地生學額構成直接競爭。

咪比佢考囉，考到咪讀囉，咪成日話香港啲大學生廢既，咪比啲競爭人嘆吓囉，人地同你考同一個試，輸得心服口服啦

其實三大都收多過兩成

越南考dse幾型

收一個賺一個喎.

真心一問冇身分證考dse報大學，係經jupas 定international student報大學？

中大coffee con 5:30後全間鋪全部大陸人

jupas, 但個pool同本地jupas學生唔同, 放埋同非本地non-jupas學生一齊.

但jupas同non-jupas唔係意思係for香港本地生架咩？

姐係一個外國人就算考dse都唔會用到jupas/non-jupas?

政府現時透過八所大學教育資助委員會（教資會）資助大學每年提供15 000個第一年學士學位課程學額。教資會資助大學須把全部學額用作錄取本地學生。根據現行政策，不論非本地生以何種學歷或哪一個考試的成績提交申請，教資會資助大學只可以超額收生形式錄取非本地生入讀教資會資助課程，而人數以核准教資會資助學額的百分之二十為限，該百分之二十學額應全為非教資會資助學額。非本地生不會與本地生競爭教資會資助學額。此外，為確保不會出現以公帑補貼非本地生的情況，非本地生須繳付比本地學生較高的學費。現時，非本地生繳交的學費約相當於本地生學費的三至四倍。

「大學聯合招生辦法」（聯招）早於一九九○年成立，旨在集中處理持有指定公開試成績（現為文憑試）的學生有關入讀大學的申請。值得注意的是，聯招是一個中央處理入學申請的系統，取錄與否乃由大學按其個別課程的收生準則作出決定。

過去五年，根據大學聯合招生處及教資會資助大學提供的資料，非本地生以文憑試成績透過聯招提交入學申請的人數，與及當中獲大學取錄入讀教資會資助學士學位課程的人數，載於附件。

教資會資助大學一直採取適當措施，以確保本地生的入學機會不會因非本地生的聯招申請而受任何影響。簡單而言，非本地生的聯招入學申請只會與其他非本地生的非聯招入學申請一併考慮。如大學決定取錄一名透過聯招申請入學的非本地生，校方不會把該申請人計算在有關教資會資助課程在聯招下招收本地學生的學額內。因此，非本地學生不會與本地學生競爭教資會資助學額。

事實上，不論在處理本地生或非本地生的申請時，教資會資助大學同樣以公平和擇優而取為甄選原則。每所大學均有本身的收生政策、準則及核准學額，務求在眾多申請人中選出最符合有關學系收生要求的學生。一如以往，聯招申請人於課程的評核結果名單上的位置並不只取決於其文憑試成績。取錄與否取決於多方面的因素，其中包括申請人於某些課程面試及／或測驗時表現、課程選擇組別、於同一年度選報同一課程的報讀人數、申請人於網上申請表上填寫的其他資料等。

補充資料 1：

大學教育資助委員會（教資會）University Grants Committee (UGC) 旗下有八間大學（八大）

當中本身一成立就已經係大學嘅大學只有 HKUST 香港科技大學，其餘七大院校論獲得／有「大學」頭銜嘅歷史倒時序如下：

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

- 1881 年：官立師範學堂 Government Normal School

- 1939 年：羅富國師範學院 Northcote Training College

- 1951 年：葛量洪師範學院 Grantham Training College

- 1960 年：柏立基師範學院 Sir Robert Black Training College

- 1967 年：三所師範學院易名為教育學院 Colleges of Education

- 1974 年：香港工商師範學院 Hong Kong Technical Teachers' College

- 1982 年：語文教育學院 Institute of Language in Education

- 1994 年：五所師訓學院合併為 HKIEd 香港教育學院 (The Hong Kong Institute of Education)

- 2016 年：獲頒授自我評審資格，取得大學地位，正名為 EdUHK 香港教育大學 (The Education University of Hong Kong)

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

- 1888 年：格致書院（廣州）
- 1903 年：嶺南學堂（廣州）
- 1912 年：嶺南學校（廣州）
- 1927-1952 年：嶺南大學（廣州）
- 1967 年：嶺南書院 Lingnan College

- 1978 年：嶺南學院 Lingnan College

- 1999 年：獲頒授自我評審資格，取得大學地位，正名為 LU 嶺南大學 (Lingnan University)

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

- 1937 年：香港官立高級工業學院

- 1947 年：香港工業專門學院 Hong Kong Technical College (HKTC)

- 1972 年：香港理工學院 Hong Kong Polytechnic

- 1994 年：獲頒授自我評審資格，取得大學地位，正名為 PolyU 香港理工大學 (The Hong Kong Polytechnic University)

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

- 1984 年：香港第二所理工學院「香港城市理工學院」City Polytechnic of Hong Kong 成立

- 1994 年：獲頒授自我評審資格，取得大學地位，正名為 CityU 香港城市大學 (City University of Hong Kong)

- 2015 年：起用新校徽 logo

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

- 1956 年：香港浸會書院

- 1972 年：改稱香港浸會學院 Hong Kong Baptist College

- 1994 年：獲頒授自我評審資格，取得大學地位，正名為 HKBU 香港浸會大學 (Hong Kong Baptist University)

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

- 1991 年：HKUST 香港科技大學 (The Hong Kong University of Science and Technology) 成立

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

- 1949 年：新亞書院 New Asia College

- 1951 年：崇基學院 Chung Chi College（由民國大陸時期十三間基督教大學遷到香港組成）

- 1956 年：聯合書院 United College of Hong Kong

- 1963 年：三院合併，CUHK 香港中文大學 (The Chinese University of Hong Kong) 成立

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

- 1887 年：香港華人西醫書院

- 1906 年：香港工學院

- 1912 年：增設文學院，三院組成 HKU 香港大學 (The University of Hong Kong)

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

UGC 八大以外：

- 1989 年：香港公開進修學院 Open Learning Institute of Hong Kong 成立

- 1996 年：獲頒授自我評審資格，取得大學地位，正名為 OUHK 香港公開大學 (The Open University of Hong Kong)

－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

- 1971 年：香港樹仁書院

- 1976 年：香港樹仁學院 Hong Kong Shun Yan College

- 2006 年：正名為 HKSYU 香港樹仁大學 (Hong Kong Shue Yan University)

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

補充資料 2：
香港其實有二十大（如果計 QF level 5 degree-issuing）

不過資助得 UGC 八大 + 公帑資助 HKAPA

香港科技大學 HKUST
香港大學 HKU
香港中文大學 CUHK
香港理工大學 PolyU
香港教育大學 EdUHK
嶺南大學 LU
香港浸會大學 HKBU
香港城市大學 CityU

香港演藝學院 HKAPA

香港公開大學 OUHK

香港樹仁大學 Hong Kong Shue Yan University
東華學院 Tung Wah College
珠海學院 Chu Hai College
明愛專上學院 Caritas Institute of Higher Education
香港能仁專上學院 Hong Kong Nang Yan College of Higher Education
恒生管理學院 Hang Seng Management College
明德學院 Centennial College
宏恩基督教學院 Gratia Christian College
港專學院 Hong Kong College of Technology
職業訓練局 - 香港高等教育科技學院 THEi

早排仲話驚自修生

依家？

我們香港人的大學關隔離中國人咩事！

間間大學都話要國際化, 但香港嘅大學對外國學生毫無吸引力, 咪變咗剩番中國人嚟讀囉.

國際化只是「值口」！
引入中國人才是真嘅！

咁你覺得係咪應該取消大學國際化嘅政策, 剩係俾香港人讀香港嘅大學?